---
title: numfilter
tags: tasks, 2sem
---

# Задача №2

## Как устроены потоки?

Каждый класс, поддерживающий потоковый ввод-вывод, наследует классы `std::istream` (ввод), `std::ostream` (вывод) или `std::iostream` (ввод и вывод). Именно они обеспечивают возможность использования перегруженных операторов `<<` и `>>`, форматирования вывода, преобразование чисел в строки и наоборот и т.д.

Однако непосредственное чтение или запись данных происходят не в нем, а в классе, наследующем `std::streambuf`. Сам по себе `streambuf` является лишь интерфейсом с набором виртуальных функций, которые надо переопределить в классе-наследнике и уже в них реализовать свою логику чтения/записи данных (именно так и сделано в классах `std::filebuf` и `std::stringbuf` для `fstream` и `stringstream` соответственно).

Кроме того `streambuf` реализует часть логики работы с буфером. Программисту остается лишь задать начало и конец буфера и реализовать обработчики событий его переполнения, опустошения, синхронизации и т.п.

При разработке собственных потоков наиболее сложной частью является реализация наследника `std::streambuf`. Производные классы от `istream`, `ostream` или `iostream` в простых случаях могут и вовсе отсутствовать.

### Простые случаи — без буферизации

В простом случае или когда производительность не играет важной роли, буферы могут быть не нужны. Тогда достаточно переопределить всего три виртуальные функции:

1. int overflow(int c) — вызывается при переполнении буфера. Аргументом является символ, который «не влез» в буфер.

    Возвращаемое значение: в случае успеха, код записанного сивола, приведенный к типу int, иначе EOF.

    Поведение по-умолчанию: всегда возвращает EOF.

2. int underflow() — вызывается для получения текущего символа без перехода к следующему.

    Возвращаемое значение: в случае успеха, код считанного символа, приведенный к типу int, иначе EOF.

    Поведение по-умолчанию: если буфер доступен и есть несчитанные символы, возвращает символ на текущей позиции в буфере, иначе EOF.

3. int uflow() — то же самое, что underflow, но в случае успеха сдвигает указатель буфера к следующему символу.

    Возвращаемое значение: как в underflow.

    Поведение по-умолчанию: вызывает underflow. Если результат успешен, сдвигает указатель буфера к следующему символу и возвращает результат вызова underflow, в случае неудачи возвращает EOF. Попытка сдвинуть указатель незаданного буфера окончится segmentation fault-ом, не забудьте переопределить это поведение, если не используете буфер!


Здесь и далее описание функций взято с cppreference.com

## Задание № 1 — фильтруем цифры

В качестве задачи создадим фильтрующий поток, который будет пропускать только символы цифр и пробелы (чтобы числа можно было как-то разделять друг от друга), сами данные будем брать из другого потока.

```cpp=
#include <iostream>
#include <sstream>
#include <string>

class numfilterbuf : public std::streambuf {
private:
	std::istream *in;
	std::ostream *out;
	
	int cur; //последнее считанное значение, используется в underflow()
protected:

	/* функции записи в поток: */
	
	virtual int overflow(int c) override {
		...
	}
	
	/* функции чтения из потока: */
	
	//реализация по-умолчанию инкрементирует позицию указателя в буфере и вызывает segmentation fault
	virtual int uflow() override {
		...
	}
	
	virtual int underflow() override {
		...		
	}
public:
	numfilterbuf(std::istream &_in, std::ostream &_out)
		: in(&_in), out(&_out), cur(traits_type::eof())
	{}
};

int main(int argc, char **argv){
	const char str1[] = "In 4 bytes contains 32 bits";
	const char str2[] = "Unix time starts from Jan 1, 1970";
	std::istringstream str(str1);
	
	numfilterbuf buf(str, cout); // читать из stringstream, выводить в консоль
	std::iostream numfilter(&buf); // таким образом обходимся без реализации своего наследника iostream
	
	std::string val;
	std::getline(numfilter, val);
	numfilter.clear(); // сбросить невалидное состояние после EOF в процессе чтения из stringstream
	
	std::cout << "Original: '" << str1 << "'" << std::endl;
	std::cout << "Read from numfilter: '" << val << "'" << std::endl;
	
	std::cout << "Original: '" << str2 << "'" << std::endl;
	std::cout << "Written to numfilter: '";
	numfilter << str2;
	std::cout << "'" << std::endl;
	
	return 0;
}
```